\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../config}
\input{../config/_config}
\begin{document}
% \input{../config/cover}
\else
\fi
%标题
\chapter{测度论}
	实分析中我们希望解决一个问题：如何扩展黎曼积分的定义，使得一些连续性不太好的函数也可积？
	
	黎曼积分是基于“分割”的，强调的是一个区间上的积分；我们尝试将其扩展到具有“长度”的集合上。
	
	我们先讨论如何建立“长度”的精确定义
	\section{外测度}
	我们提出一些最为基础的想法：如果可以用一系列“盒子”覆盖一个集合，我们可以主观地认为，这个集合的体积小于这个“复合盒子”的大小。
	如果取这些大小的下确界，我们就可以将其视为这个集合的体积。因此我们提出外测度的概念。
		\subsection{区间的体积}
			首先我们先考察区间的体积如何定义。我们将在后续看到，为何不在此直接定义出区间的外测度。
			
			先给出区间（矩形）、正方体的定义
			\begin{defn}{区间、正方体}{}
				集合$[a,b]=[a_1,b_1] \times \cdots [a_n,b_n] \subset \R^n,a_i \leqslant b_i,a=(a_1,\cdots,a_n)\in\R^n,b=(b_1,\cdots,b_n)\in\R^n$称为以$a,b$为端点的一个闭区间；
				
				集合$(a,b)=(a_1,b_1) \times \cdots (a_n,b_n) \subset \R^n,a=(a_1,\cdots,a_n)\in\R^n,b=(b_1,\cdots,b_n)\in\R^n$称为以$a,b$为端点的一个闭区间；
				
				如果$[a,b]$有$\forall i \in \{1,\cdots,n\},b_i-a_i$为定值，那么称$[a,b]$为一个正方体；
				
				如果$(a,b)$有$\forall i \in \{1,\cdots,n\},b_i-a_i$为定值，那么称$(a,b)$为一个正方体；
				
				闭区间和开区间统称为区间（也称为矩形）。
				
				并规定：如果两个区间$A,B$仅在其边界$\partial A,\partial B$上有公共点，即$(A \cap B )\subseteq (\partial A \cap \partial B)$，那么称这两个区间几乎不相交。
			\end{defn}
			接下来，我们给出闭区间的体积的定义
			\begin{defn}{闭区间的体积}
				我们定义闭区间$R = [a,b]$的体积
				
				$|R| = \prod\limits_{i=1}^{n} (b_i-a_i)$
			\end{defn}
			\subsection{外测度的定义}
			于是可以给出外侧度的定义：
			\begin{defn}{外侧度}{}
				设集合$E \subseteq \R^n$，集合族$\{Q_i\}$覆盖$E$，即$E \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} Q_i$
				
				我们定义：
				
				$m_*(E) = inf \sum\limits_{i=1}^{\infty} |Q_i|$，称为$E$的外侧度
			\end{defn}
			在考察外测度性质前，我们先证明几个引理，并考察几个比较平凡的集合的外测度。
			\begin{lemma}{闭区间体积的有限可加性}{}
				设集合$R$是有限个几乎不相交的闭区间的并，即$R = \bigcup\limits_{i=1}^{n} R_i$
				
				那么有：$|R| = \sum\limits_{i=1}^{n} |R_i|$
			\end{lemma}
			\begin{proof}
				延展这些区间$R_i$，一定会产生一系列网格，以及${1,\cdots,M}$的一个分割$J_1,\cdots,J_N$，使得
				
				$R = \bigcup\limits_{j=1}^{M} \tilde{R_j},R_k = \bigcup\limits_{j \in J_k} \tilde{R_j}$，并且$\tilde{R_j}$几乎不相交
				
				实际上，数字$1,\cdots,M$正标明了这些方格中包含$R$的那些方格，$J_k$正是包含了$R_k$的那些序号的集合.
				
				显然，一定有$|R|=\sum\limits_{j=1}^{M} |\tilde{R_j}|$，于是有
				
				$|R| = \sum\limits_{j=1}^{M} |\tilde{R_j}| = \sum\limits_{k=1}^{n} \left(\sum\limits_{j \in J_k} |\tilde{R_j}|\right)$
				
				$=\sum\limits_{k=1}^{n} |R_k|$，因为每一个小区间$R_k$也是一系列区间的并
			\end{proof}
			那么我们如果取消上面的几乎不相交的条件，那么重复这个过程就可以得到这个结论：
			\begin{corollary}{}{}
				设集合$R$包含于有限个闭区间的并，即$R  \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{n} R_i$
				
				那么有：$|R| \leqslant \sum\limits_{i=1}^{n} |R_i|$
			\end{corollary}
			我们接下来转向不规则集合的外测度
			\begin{them}{}{}
				$\R$的任意一个开子集$O$都可以唯一地写成可数个不相交开区间的并
			\end{them}
			\begin{proof}
				取$x \in O$，接下来，取
				
				$a_x = inf \{a| a<x,(a,x) \subseteq O\},b_x = sup \{b|b>x,(x,b) \subseteq O\}$
				
				于是，$I_x = (a_x,b_x)$是包含$x$的最大的$O$的子区间，因此有
				
				$O = \bigcup\limits_{x \in O} I_x$
				
				我们接下来证明唯一性。只需要证明，不同的这些$I_x$不相交即可。
				
				取$I_x,I_y$，假设$I_x \cap I_y \neq \varnothing$，那么又因为$I_x,I_y$分别是包含$x,y$的最大子区间，于是一定有
				
				$(I_x \cap I_y) \subseteq I_x,(I_y \cap I_x) \subseteq I_y \Leftrightarrow I_x = I_y$，这样这一部分就证明完毕了。
				
				接下来证明这些区间的数量可数。由有理数的性质我们知道，每个区间至少包含一个有理数，又因为$\Q$可数，这些区间的数量自然也是可数的。
			\end{proof}
			我们尝试将这个结果推广到$\R^d$
			\begin{them}{}{}
				$R^d$中的每个开子集$O$都可以唯一地写成可数个几乎不相交的闭区间的并
			\end{them}
			\begin{proof}
				我们将所有坐标为整数的点，相互连接，形成一个所有线段都平行于坐标轴的一系列网格。
				
				随后，我们按以下步骤重复操作：
				
				首先选取完全包含于$O$的网格将其接受，完全不包含的则排除，剩余的保留下来。
				
				接下来，将剩余的网格，全部按坐标的中心分割为$2^d$个相同的小区间。
				
				最后，我们把这些小区间组成的一系列网格，重复上面的两步。
				
				这个过程一定会构造一个$O = \bigcup\limits_{s \in A} R_s$，其中$R_x$是这些小闭区间。因为，每一个$x \in O$，都一定能找到一个小正方体包含它。
				
				显然，$A$一定至多可数，因为整个过程在可数步内完成，这意味着，一定有$\text{Card}A \leqslant \text{Card}\N^d$。
				
				唯一性由构造方式是显然的。
			\end{proof}
			在考虑这些引理后，我们开始计算一些集合的测度。
			\begin{example}
				单点的外测度$m_*(a)=0,a\in \R^d$
			\end{example}
			\begin{proof}
				其实，单个点也是一个区间，只不过它的任意方向的上下界都相等。那么，这个点就覆盖自己。
				
				单点的体积$|a|=0$，因为外测度非负，所以只能有$m_*(a)=0$
			\end{proof}
			\begin{example}
				闭正方体的外测度就是它的体积，即$m_*(R) = |R|$
			\end{example}
			值得注意的是，这个命题不能因为闭正方体覆盖自己而直接得证，因为与前面的单点不同，我们仅由这一点不能断定没有其他覆盖的体积小于$|R|$
			\begin{proof}
				首先，闭正方体自己覆盖自己，所以一定有$m_*(R) \leqslant |R|$，我们只需证明相反的不等式。
				
				取$R$的一个覆盖$R \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} R_i$
				
				取$\varepsilon >0$，于是对于每一个$R_i$，一定可以找到一个开区间$S_i,R_i \subseteq S_i,|S_i| \leqslant (1+\varepsilon) |R_i|$
				
				于是，$\{S_i\}$也构成了$R$的一个覆盖$R\subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} S_i$。
				
				因为$R$是闭正方体，因此是紧集，于是一定能取一个有限覆盖$R \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{n} S_i$。
				
				取$S_i$的闭包，那么也有$R \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{n} \={S_i}$，那么利用前面的引理1.1.2得到：
				
				$|R| \leqslant \sum\limits_{i=1}^{n} |\={S_i}|=\sum\limits_{i=1}^{n} |S_i|$
				
				于是有$|R| \leqslant (1+\varepsilon)\sum\limits_{i=1}^{n} |R_i| \leqslant (1+\varepsilon)\sum\limits_{i=1}^{\infty} |R_i|$
				
				但是$\bigcup\limits_{i=1}^{n} |R_i|$覆盖$R$，$\varepsilon$也是随意选区的，于是有$|R| \leqslant m_*(R)$。那么命题得证。
			\end{proof}
			\begin{example}
				开正方体的外测度$m_*(R)=|\={R}|$
			\end{example}
			\begin{proof}
				首先，$\={R}$覆盖$R$，所以必须有$m_*(R) \leqslant |\={R}|$
				
				我们证明相反的不等式。取一个闭正方体$R_0 \subseteq R$，于是一定有$m_*(R_0) \leqslant m_*(R)$，但是$\={R}$也覆盖$R_0$，于是$|R_0| \leqslant m_*(R)$
				
				但是，$|R_0|$可以无限接近于$R$，于是一定有$m_*(R) \leqslant |R|$，那么命题得证
			\end{proof}
			\begin{example}
				区间的外测度$m_*(R) = |\={R}|$
			\end{example}
			\begin{proof}
				首先，显然有$m_*(R) \leqslant |\={R}|$
				
				我们接下来证明相反的不等式。作一个$\R^d$中边长为$\frac{1}{k}$的网络，我们取那些包含在$R$中的网格，形成集合$J$，并将那些与$R$相交的网格形成集合$K$
				
				那么$R \subseteq \bigcup\limits_{Q \in (J \cup K)} Q$，并且有$\sum\limits_{Q \in J} |Q| \leqslant |R|$ 
				
				我们计算$K$中包含了$R$中某一部分的网格体积之和，显然有$O(k^{d-1})$个这样的网格，每一个网格的体积为$O(k^d)$，
				
				那么总体积$\sum\limits_{Q \in J} |Q| = O(\frac{1}{k})$
				
				于是$\sum\limits_{Q \in (J \cup K)} |Q| \leqslant |R| +O(\frac{1}{k})$，取$k \rightarrow \infty$即有$m_*(R) \leqslant |\={R}|$
			\end{proof}
			\begin{example}
				$m_*(\R^d) = +\infty$
			\end{example}
			\begin{proof}
				显然，一个覆盖如果覆盖了$\R^d$，那么它一定也覆盖了全部的区间，因为任意一个区间都是$\R^d$的子集；
				
				但是，区间的体积可以取得任意大，所以只能有$m_*(\R^d)=+\infty$
			\end{proof}
			\begin{example}
				我们如下定义康托尔集：
				
				我们先定义$C_0 = [0,1]$
				
				随后定义：$C_{n+1}$是$C_{n}$中将每一个$I_x$平分，并去除中间一段的开区间得到的集合。其中$I_x$是包含$x$的最大子区间
				
				我们定义：$C = \bigcap\limits_{i=0}^{\infty} C_i$，称为康托尔集
				
				$m_*(C)=0$
			\end{example}
			\begin{proof}
				由康托尔集的定义可知：$m_*(C_{n+1})=\frac{2}{3} m_*(C_{n})$
				
				所以一定有$m_*(C)=0$
			\end{proof}
		\subsection{外测度的性质}
		\begin{para}{0}
			\point{单调性}
				\begin{proposition}
					如果$E \subseteq F$，那么$m_*(E) \leqslant m_*(F)$
				\end{proposition}
				\begin{proof}
					$F$的覆盖一定也是$E$的覆盖，所以这个命题显然成立
				\end{proof}
			\point{可数可加性}
				\begin{proposition}
					如果$E \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} E_i$，
					
					那么有$m_*(E) \leqslant \sum\limits_{i=1}^{\infty} m_*(E_i)$
				\end{proposition}
				\begin{proof}
					首先，如果有一个$m_*(E_j) = \infty$，那么命题显然成立。我们接下来对有限外测度情形考虑。
					
					那么，$\forall \varepsilon > 0$，对于任意一个$E_i$，一定能找到一个闭区间覆盖$E_i \subseteq \bigcup\limits_{j=1}^{\infty} R_{i,j}$，其中$R_{i,j}$是闭区间，并且有$\sum\limits_{j=1}^{\infty} |R_{i,j}| \leqslant m_*(E_i) + \frac{\varepsilon}{2^i}$
					
					那么，$E \subseteq \bigcup\limits_{i=1,j=1}^{\infty} R_{i,j}$是$E$的一个覆盖。
					
					于是有$m_*(E) \leqslant \sum\limits_{i,j=1}^{\infty} |R_{i,j}| = \sum\limits_{i=1}^{\infty} \left(\sum\limits_{j=1}^{\infty} |R_{i,j}|\right)$
					
					$\leqslant \sum\limits_{i=1}^{\infty} \left(m_*(E_i) + \frac{\varepsilon}{2^i}\right) = \sum\limits_{i=1}^{\infty} m_*(E_i) + \varepsilon$。
					
					于是命题得证。
				\end{proof}
			\point{}
				\begin{proposition}
					设$E \subseteq R^d$，那么有$m_*(E) = \text{inf }m_*(O)$，其中$O$是开集。
				\end{proposition}
				\begin{proof}
					首先，$m_*(E) \leqslant \text{inf }m_*(O)$显然成立。我们接下来证明相反的不等式
					
					$\forall \varepsilon > 0$，取一个闭区间覆盖$E \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} R_i$，并且$\sum\limits_{i=1}^{\infty} |R_i| \leqslant m_*(E) + \frac{\varepsilon}{2}$
					
					对于每一个$R_i$，可以选取一个开区间$R_i^0$，使得$R_i \subseteq R_i^0,|R_i^0| \leqslant |R_i| + \frac{\varepsilon}{2^{i+1}}$
					
					那么按照开集的性质，$O = \bigcup\limits_{i=1}^{\infty} R_i^0$也是开集。此时我们利用前面的命题得到：
					
					$m_*(O) \leqslant \sum\limits_{i=1}^{\infty} m_*(R_i^0) = \sum\limits_{i=1}^{\infty} |R_i^0|$
					
					$\leqslant \sum\limits_{i=1}^{\infty} \left(|R_i| + \frac{\varepsilon}{2^{i+1}}\right)$
					
					$=\sum\limits_{i=1}^{\infty} |R_i| + \frac{\varepsilon}{2} \leqslant m_*(E) + \varepsilon$
					
					于是我们证明了相反的不等式$m_*(O) \leqslant m_*(E)$，那么命题得证。
				\end{proof}
		\end{para}
	\section{可测集和Lebesgue测度}
	\section{可测函数}
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi